<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>
    <string name="app_name">Laudio Bizirik</string>
    <string name="btncomprobar">Comprobar</string>
    <string name="btnnext">Siguiente</string>
    <string name="btnprev">Anterior</string>
    <string name="btnresetear">Rehacer</string>
    <string name="camara">Camara</string>
    <string name="congratulations">Felicidades</string>
    <string name="finished">Acabado!</string>
    <string name="main_menu">Menu</string>
    <string name="new_game">EMPEZAR</string>
    <string name="btnAcabar">Terminar</string>
    <string name="texto10_1_a4">• No</string>
    <string name="enunciadoCuento">" Necesitas tomar una foto de la granja y escribir una pequeña historia."</string>
    <string name="texto0_a2">Varios secretos del pasado alrededor de Andra Mari de Ermu han comenzado a revelarse a través de la arqueología. Los arqueólogos han estado trabajando en dos sitios, uno de 12 m ^ 2 y otro de 20 m ^ 2, bajo el coro de la iglesia de Andra Mari de Ermua y al lado del campanario. Las excavaciones han revelado una necrópolis, construida en el siglo XI. y XII. con entierros en los siglos XVI y XVII. Otra parcela de la iglesia del siglo XVI. De esto podemos deducir que el XII. que demolieron el edificio del siglo XIX para construir lo que es hoy. Por otra parte, XII. se han encontrado monedas del siglo, riquezas asociadas con entierros. Esto nos lleva a pensar que estaba asociado con la oligarquía.</string>
    <string name="texto0_a4">La historia de la Bruja de Lezeaga se ha escuchado durante mucho tiempo en todas partes de Llodio. Hace mucho tiempo, una niña del pueblo tenía que pasar por Sorginzulo en busca de agua todos los días. Cansado de hacer siempre el mismo giro, dijo: \"¿No pueden las brujas construir un puente a cambio de que me una a ellos?\" A la mañana siguiente, los aldeanos se despertaron y encontraron un nuevo puente y esta pequeña niña se convirtió en bruja. Desde ese día, vivió en la cueva de Lezeaga. Permaneció para siempre excluido de sus compatriotas. A veces, con su hermosa voz, atraía al pastor mientras se peinaba con un cepillo dorado.</string>
    <string name="texto1_2_a2">Es la ciencia que estudia la sociedad antigua a través de sus restos.</string>
    <string name="texto1_a1">Nuestra Señora de Ermua se encuentra a unos 500 metros sobre el nivel del mar, en las laderas del monte Kamaraka. Es comúnmente conocido como Santa Lucía, que es el santo de la ermita al lado de la iglesia. Este XVI. Es un edificio del siglo XIX con un avanzado estilo gótico vasco. Se enfatiza su retrato y los espacios y pinturas de su retablo.</string>
    <string name="texto1_a2">¿Qué es la arqueología?</string>
    <string name="texto1_a5">Cortijo Etxebarri XVI. Es una casa de campo del siglo XIX con dos plantas: en la planta baja había corrales para animales, y en la planta superior había una casa. Sufrió un incendio en septiembre de 2009 y el techo fue destruido. Sin embargo, gracias al fuego, el XVI. surgieron pinturas del siglo. Son imágenes renacentistas de Juan de Armona, y esto es muy extraño, ya que suelen aparecer en edificios religiosos (iglesias, ermitas, basílicas ...). Pero desafortunadamente, como estaba roto y desprotegido, las pinturas encontradas comenzaron a ensuciarse y perderse. Por lo tanto, para proteger este patrimonio, se reparó la granja Etxebarri y hoy se ha convertido en uno de los tesoros de Llodio.</string>
    <string name="texto1_a6">Ingresa el nombre del lugar</string>
    <string name="texto1_p1">Hola amigos ¿Sabes dónde estás? Si! Estamos en Laudio! Y como saben, hoy veremos y cultivaremos parte del patrimonio de Llodio. Pero, antes de comenzar con la partida, recordaremos qué es el patrimonio.</string>
    <string name="texto1_p5">Nuestra Señora de Ermua se encuentra a unos 500 metros sobre el nivel del mar, en las laderas del monte Kamaraka. Es comúnmente conocido como Santa Lucía, que es el santo de la ermita al lado de la iglesia. Este XVI. Es un edificio del siglo XIX con un avanzado estilo gótico vasco. Se enfatiza su retrato y los espacios y pinturas de su retablo.</string>
    <string name="texto1_p6">Inicialmente, era un parque privado del marqués de Urquijo. Bertan, XVIII. Hay un edificio del siglo XVI, erigido en 1876 por Estanislao de Urquijo y Landaluce, el primer marqués de Urquijo. Este era su palacio. Sigue los cimientos del estilo barroco y se remonta al siglo XIX. siglo. Inicialmente, la casa pertenecía a una sola familia y estaba rodeada por una parcela de tierra, era un lugar de recreación pero solo para la familia de su dueño. Mientras el marqués estaba allí, había dos canchas de tenis, una cancha de croquet y una piscina, así como muchos tipos de árboles, como magnolias y abetos. Hoy, desde 1975, el parque es de propiedad pública y sus edificios pertenecen a la Casa de la Cultura. Además, todavía hay campos para deportes, incluso si no estaban allí en ese momento.</string>
    <string name="texto1_1_a2">Una ciencia que busca buscar objetos bajo tierra.</string>
    <string name="texto2_1_a2">Experimentos</string>
    <string name="texto2_2_a2">Excavaciones</string>
    <string name="texto2_a2">¿Qué se hace para encontrar estos residuos?</string>
    <string name="texto3_1_a2">Nuestra historia</string>
    <string name="texto3_a2">¿Qué están escondiendo?</string>
    <string name="texto4_1_a2">Si.</string>
    <string name="texto4_2_a2">No.</string>
    <string name="texto4_a2">¿Es útil la arqueología para conocer la vida de nuestros antepasados?</string>
    <string name="texto6_p5">Inicialmente, era un parque privado del marqués de Urquijo. Bertan, XVIII. Hay un edificio del siglo XVI, erigido en 1876 por Estanislao de Urquijo y Landaluce, el primer marqués de Urquijo. Este era su palacio. Sigue los cimientos del estilo barroco y se remonta al siglo XIX. siglo. Inicialmente, la casa pertenecía a una sola familia y estaba rodeada por una parcela de tierra, era un lugar de recreación pero solo para la familia de su dueño. Mientras el marqués estaba allí, había dos canchas de tenis, una cancha de croquet y una piscina, así como muchos tipos de árboles, como magnolias y abetos. Hoy, desde 1975, el parque es de propiedad pública y sus edificios pertenecen a la Casa de la Cultura. Además, todavía hay campos para deportes, incluso si no estaban allí en ese momento.</string>
    <string name="texto6_p1">Diviértete!</string>
    <string name="texto5_p5">Cortijo Etxebarri XVI. Es una casa de campo del siglo XIX con dos plantas: en la planta baja había corrales para animales, y en la planta superior había una casa. Sufrió un incendio en septiembre de 2009 y el techo fue destruido. Sin embargo, gracias al fuego, el XVI. surgieron pinturas del siglo. Son imágenes renacentistas de Juan de Armona, y esto es muy extraño, ya que suelen aparecer en edificios religiosos (iglesias, ermitas, basílicas ...). Pero desafortunadamente, como estaba roto y desprotegido, las pinturas encontradas comenzaron a ensuciarse y perderse. Por lo tanto, para proteger este patrimonio, se reparó la granja Etxebarri y hoy se ha convertido en uno de los tesoros de Llodio.</string>
    <string name="texto5_p1">Entonces ... ¡Creo que estamos listos para comenzar nuestra salida!</string>
    <string name="texto4_p5">La historia de la Bruja de Lezeaga se ha escuchado durante mucho tiempo en todas partes de Llodio. Hace mucho tiempo, una niña del pueblo tenía que pasar por Sorginzulo en busca de agua todos los días. Cansado de hacer siempre el mismo giro, dijo: \"¿No pueden las brujas construir un puente a cambio de que me una a ellos?\" A la mañana siguiente, los aldeanos se despertaron y encontraron un nuevo puente y esta pequeña niña se convirtió en bruja. Desde ese día, vivió en la cueva de Lezeaga. Permaneció para siempre excluido de sus compatriotas. A veces, con su hermosa voz, atraía al pastor mientras se peinaba con un cepillo dorado.</string>
    <string name="texto7_p1">Llodio es una ciudad en el noroeste de Álava, en la región de Ayala. Es uno de los municipios más poblados de Álava, con una gran población. Oficialmente, el nombre completo del municipio es Laudio Ibar Noble. Algunos de los distritos más notables de la ciudad son Lateorro, Ugarte, Landaluze, Gardea, Areta y Erdigunea. Está ubicado en el Valle del Nervión, en medio del río Nervión, y, como saben, el río Nervión llega a Bilbao.</string>
    <string name="texto4_p1">SÍ, TE ESPERO!!</string>
    <string name="texto3_p5">Hace mucho tiempo, años y años atrás, en una noche como la noche anterior, los pastores decidieron llevar las ovejas a Urkiola. Santa Apolonia, consciente de esto, decidió ir con ellos a pasar la noche; por lo tanto, él ayudaría y protegería a estos. Santa Apolonia, aunque protectora de los dientes, no era del todo hábil, y al atravesar esta ermita pisó una piedra y dejó su huella. Desde entonces, según la tradición, puede tomar agua de la fuente mágica en Santa Lucía y pisar esta huella tres veces para garantizar la salud bucal durante un año.</string>
    <string name="texto3_p1">Creo que se entiende claramente, ¿verdad?</string>
    <string name="texto2_p5">Varios secretos del pasado alrededor de Andra Mari de Ermu han comenzado a revelarse a través de la arqueología. Los arqueólogos han estado trabajando en dos sitios, uno 12 y otro 20, bajo el coro de la iglesia de Andra Mari de Ermua y al lado del campanario. Las excavaciones han revelado una necrópolis, construida en el siglo XI. y XII. con entierros en los siglos XVI y XVII. Otra parcela de la iglesia del siglo XVI. De esto podemos deducir que el XII. que demolieron el edificio del siglo XIX para construir lo que es hoy. Por otra parte, XII. se han encontrado monedas del siglo, riquezas asociadas con entierros. Esto nos lleva a pensar que estaba asociado con la oligarquía.</string>
    <string name="texto2_p1">El patrimonio es un conjunto de cosas materiales e intangibles de gran interés que es esencial para la longevidad de nuestra cultura. El patrimonio es lo que hemos recibido del pasado y debemos cuidarlo para transmitirlo a las generaciones futuras.</string>
    <string name="texto1_a3">Los restos de San Antonio son parte de la mitología vasca y están vinculados a su poder mágico con una fuente al lado de la Iglesia de Nuestra Señora de Ermua. Pero se cree que la ubicación actual de los restos no es original, ya que se alejaron de la fuente milagrosa después de la construcción de la Iglesia de Nuestra Señora de Ermua para erradicar el culto pagano fuera del cristianismo. Según la tradición, debe llenarse la boca con agua y pisar el pie tres veces, lo que garantiza la salud bucal durante un año. Además de esto, según los rumores, también sirve para la fertilidad.</string>
    <string name="texto3_2_a2">Restos.</string>
    <string name="texto2_a3">Hace mucho tiempo, años y años atrás, en una noche como la noche anterior, los pastores decidieron llevar las ovejas a Urkiola. Santa Apolonia, consciente de esto, decidió ir con ellos a pasar la noche; por lo tanto, él ayudaría y protegería esto. Santa Apolonia, aunque protectora de los dientes, no era del todo hábil, y al atravesar esta ermita pisó una piedra y dejó su huella. Desde entonces, según la tradición, puede tomar agua de la fuente mágica en Santa Lucía y pisar esta huella tres veces para garantizar la salud bucal durante un año.</string>
    <string name="texto1_a7">Dolumin se celebra el viernes antes de Pascua. En esta celebración, se celebra una feria de animales desde 1980 y reúne a personas de la zona de Llodio. En el pasado, la feria se basaba en el comercio de ganado, pero hoy se centra en la exhibición de animales exóticos y animales. Durante este día, se realizan deportes recreativos, es decir, deportes populares y actividades religiosas. Es uno de los festivales más importantes de la región y es un festival que recuerda la memoria de la población rural de Llodio.</string>
</resources>